\documentclass{bschlangaul-aufgabe}
\bLadePakete{graph}
\begin{document}
\bAufgabenMetadaten{
  Titel = {Aufgabe 1 (Graphalgorithmen)},
  Thematik = {Bayerischee Autobahnen},
  Referenz = 66115-2017-F.T1-A1,
  RelativerPfad = Staatsexamen/66115/2017/03/Thema-1/Aufgabe-1.tex,
  ZitatSchluessel = examen:66115:2017:03,
  BearbeitungsStand = mit Lösung,
  Korrektheit = unbekannt,
  Ueberprueft = {unbekannt},
  Stichwoerter = {Algorithmus von Dijkstra, Algorithmus von Kruskal},
  EinzelpruefungsNr = 66115,
  Jahr = 2017,
  Monat = 03,
  ThemaNr = 1,
  AufgabeNr = 1,
}

\def\p{ $\rightarrow$ }

Die\index{Algorithmus von Dijkstra} \footcite{examen:66115:2017:03}
folgende Abbildung zeigt die wichtigsten bayerischen Autobahnen zusammen
mit einigen anliegenden Orten und die Entfernungen zwischen diesen.

\bPseudoUeberschrift{Entfernungstabelle}

\begin{tabular}{l|l|l}
von           & nach          & km\\\hline\hline
Würzburg      & Nürnberg      & 115\\
Nürnberg      & Regensburg    & 105\\
Regensburg    & AK Deggendorf & 70\\
AK Deggendorf & Passau        & 50\\\hline
Hof           & Nürnberg      & 135\\
Nürnberg      & Ingolstadt    & 90\\
Ingolstadt    & AD Holledau   & 20\\
AD Holledau   & München       & 50\\\hline
München       & AK Deggendorf & 140\\\hline
Hof           & Regensburg    & 170\\
Regensburg    & AD Holledau   & 70\\
\end{tabular}

\bPseudoUeberschrift{Abkürzungen}

\begin{tabular}{ll}
D  & Deggendorf\\
HF & Hof\\
HD & Holledau\\
I  & Ingolstadt\\
M  & München\\
N  & Nürnberg\\
P  & Passau\\
R  & Regensburg\\
W  & Würzburg\\
\end{tabular}

\begin{bGraphenFormat}
HF: 4 8
W: 0 7
N: 1 5
I: 2 3
HD: 2 1
M: 3 0
R: 4 4
D: 5 3
P: 6 1
D -- M: 140
D -- P: 50
D -- R: 70
HD -- I: 20
HD -- M: 50
HD -- R: 70
HF -- N: 135
HF -- R: 170
I -- N: 90
N -- R: 105
N -- W: 115
\end{bGraphenFormat}

\begin{tikzpicture}[li graph,x=1.5cm]
\node (D) at (5,3) {D};
\node (HD) at (2,1) {HD};
\node (HF) at (4,8) {HF};
\node (I) at (2,3) {I};
\node (M) at (3,0) {M};
\node (N) at (1,5) {N};
\node (P) at (6,1) {P};
\node (R) at (4,4) {R};
\node (W) at (0,7) {W};

\path (D) edge node {140} (M);
\path (D) edge node {50} (P);
\path (D) edge node {70} (R);
\path (HD) edge node {20} (I);
\path (HD) edge node {50} (M);
\path (HD) edge node {70} (R);
\path (HF) edge node {135} (N);
\path (HF) edge node {170} (R);
\path (I) edge node {90} (N);
\path (N) edge node {105} (R);
\path (N) edge node {115} (W);
\end{tikzpicture}

\begin{enumerate}

%%
% a)
%%

\item Bestimmen Sie mit dem Algorithmus von \emph{Dijkstra} den
kürzesten Weg von Ingolstadt zu allen anderen Orten. Verwenden Sie zur
Lösung eine Tabelle gemäß folgendem Muster und markieren Sie in jeder
Zeile den jeweils als nächstes zu betrachtenden Ort. Setzen Sie für die
noch zu bearbeitenden Orte eine Prioritätswarteschlange ein, \dh bei
gleicher Entfernung wird der ältere Knoten gewählt.

\begin{bAntwort}
\begin{tabular}{lllllllllll}
\bf{Nr.}     & \bf{besucht} & \bf{D}       & \bf{HD}      & \bf{HF}      & \bf{I}       & \bf{M}       & \bf{N}       & \bf{P}       & \bf{R}       & \bf{W}       \\
\hline
0            &              & $\infty$     & $\infty$     & $\infty$     & 0            & $\infty$     & $\infty$     & $\infty$     & $\infty$     & $\infty$     \\
1            & I            & $\infty$     & 20           & $\infty$     & \bf{0}       & $\infty$     & 90           & $\infty$     & $\infty$     & $\infty$     \\
2            & HD           & $\infty$     & \bf{20}      & $\infty$     & |            & 70           & 90           & $\infty$     & 90           & $\infty$     \\
3            & M            & 210          & |            & $\infty$     & |            & \bf{70}      & 90           & $\infty$     & 90           & $\infty$     \\
4            & N            & 210          & |            & 225          & |            & |            & \bf{90}      & $\infty$     & 90           & 205          \\
5            & R            & 160          & |            & 225          & |            & |            & |            & $\infty$     & \bf{90}      & 205          \\
6            & D            & \bf{160}     & |            & 225          & |            & |            & |            & 210          & |            & 205          \\
7            & W            & |            & |            & 225          & |            & |            & |            & 210          & |            & \bf{205}     \\
8            & P            & |            & |            & 225          & |            & |            & |            & \bf{210}     & |            & |            \\
9            & HF           & |            & |            & \bf{225}     & |            & |            & |            & |            & |            & |            \\
\end{tabular}
\end{bAntwort}

%%
% b)
%%

\item Die bayerische Landesregierung hat beschlossen, die eben
betrachteten Orte mit einem breitbandigen Glasfaser-Backbone entlang der
Autobahnen zu verbinden. Dabei soll aus Kostengründen so wenig Glasfaser
wie möglich verlegt werden. Identifizieren Sie mit dem Algorithmus von
Kruskal diejenigen Strecken, entlang welcher Glasfaser verlegt werden
muss. Geben Sie die Ortspaare (Autobahnsegmente) in der Reihenfolge an,
in der Sie sie in Ihre Verkabelungsliste aufnehmen.
\index{Algorithmus von Kruskal}

\begin{bAntwort}
\bMetaNochKeineLoesung
\end{bAntwort}

\item Um Touristen den Besuch aller Orte so zu ermöglichen, dass sie
dabei jeden Autobahnabschnitt genau einmal befahren müssen, bedarf es
zumindest eines sogenannten offenen Eulerzugs. Zwischen welchen zwei
Orten würden Sie eine Autobahn bauen, damit das bayerische Autobahnnetz
mindestens einen Euler-Pfad enthält?

\begin{bExkurs}[offener Eulerzug]
Ein offener Eulerzug ist gegeben, wenn Start- und Endknoten nicht gleich
sein müssen, wenn also statt eines Zyklus lediglich eine Kantenfolge
verlangt wird, welche jede Kante des Graphen genau einmal enthält. Ein
bekanntes Beispiel ist das „Haus vom Nikolaus“.
\end{bExkurs}

\begin{bAntwort}
Zwischen Deggendorf und Würzburg

P \p
D \p
R \p
N \p
\textbf{W} \p
\textbf{D}\p
M \p
HD \p
R \p
HF \p
N \p
I \p
HD
\end{bAntwort}
\end{enumerate}
\end{document}
