\documentclass{bschlangaul-aufgabe}
\bLadePakete{mathe}
\begin{document}
\bAufgabenMetadaten{
  Titel = {Aufgabe 5},
  Thematik = {Hashing},
  Referenz = 66115-2021-F.T2-TA2-A5,
  RelativerPfad = Staatsexamen/66115/2021/03/Thema-2/Teilaufgabe-2/Aufgabe-5.tex,
  ZitatSchluessel = examen:66115:2021:03,
  BearbeitungsStand = mit Lösung,
  Korrektheit = unbekannt,
  Ueberprueft = {unbekannt},
  Stichwoerter = {Streutabellen (Hashing)},
  EinzelpruefungsNr = 66115,
  Jahr = 2021,
  Monat = 03,
  ThemaNr = 2,
  TeilaufgabeNr = 2,
  AufgabeNr = 5,
}

\begin{enumerate}

%%
% a)
%%

\item Nennen Sie zwei wünschenswerte Eigenschaften von Hashfunktionen.
\index{Streutabellen (Hashing)}
\footcite{examen:66115:2021:03}

\begin{bAntwort}
\begin{description}
\item[surjektiv]

Die Abbildung soll surjektiv sein, \dh jeder Index soll berechnet werden
können.

\item[gleichverteilt]

Durch die Hashfunktion soll möglichst eine Gleichverteilung auf die
Buckets (Indexliste) erfolgen.

\item[effizient]

Zudem sollte die Verteilung mittels Hashfunktion möglichst effizient
gewählt werden.
\footcite{wiki:hashfunktion}
\end{description}
\end{bAntwort}

%%
% b)
%%

\item Wie viele Elemente können bei Verkettung und wie viele Elemente
können bei offener Adressierung in einer Hashtabelle mit $m$ Zeilen
gespeichert werden?

\begin{bAntwort}
\begin{description}
\item[Verkettung]

Es darf mehr als ein Element pro Bucket enthalten sein, deswegen können
beliebig viele Element gespeichert werden.

\item[offene Addressierung]

(normalerweise) ein Element pro Bucket, deshalb ist die Anzahl der
speicherbaren Elemente höchstens $m$. Können in einem Bucket $k$
Elemente gespeichert werden, dann beträgt die Anzahl der speicherbaren
Elemente $k \cdot m$.
\end{description}
\end{bAntwort}

%%
% c)
%%

\item Angenommen, in einer Hashtabelle der Größe $m$ sind alle Einträge
(mit mindestens einem Wert) belegt und insgesamt $n$ Werte
abgespeichert.

Geben Sie in Abhängigkeit von $m$ und $n$ an, wie viele Elemente bei der
Suche nach einem nicht enthaltenen Wert besucht werden müssen. Sie
dürfen annehmen, dass jeder Wert mit gleicher Wahrscheinlichkeit und
unabhängig von anderen Werten auf jeden der $m$ Plätze abgebildet wird
(einfaches gleichmäßiges Hashing).

\begin{bAntwort}
$\frac{n}{m}$
Beispiel: 10 Buckets, 30 Elemente: $\frac{30}{10} = 3$ Elemente im
Bucket, die man durchsuchen muss.
\end{bAntwort}

%%
% d)
%%

\item Betrachten Sie die folgende Hashtabelle mit der Hashfunktion $h(x)
= x \mod 11$. Hierbei steht $\emptyset$ für eine Zelle, in der kein Wert
hinterlegt ist.

\def\l{$\emptyset$}

\begin{tabular}{|r||c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
Index & 0  & 1  & 2  & 3 & 4  & 5  & 6  & 7  & 8  & 9  & 10 \\\hline
Wert  & 11 & \l & \l & 3 & \l & 16 & 28 & 18 & \l & \l & 32 \\
\end{tabular}

Führen Sie nun die folgenden Operationen mit offener Adressierung mit
linearem Sondieren aus und geben Sie den Zustand der Datenstruktur nach
jedem Schritt an. Werden für eine Operation mehrere Zellen betrachtet,
aber nicht modifiziert, so geben Sie deren Indizes in der betrachteten
Reihenfolge an.

\begin{enumerate}

%%
% i)
%%

\item Insert 7

\begin{bAntwort}
\begin{tabular}{|r||c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
Index & 0  & 1  & 2  & 3 & 4  & 5  & 6  & 7  & 8  & 9  & 10 \\\hline
Wert  & 11 & \l & \l & 3 & \l & 16 & 28 & 18 & $7_2$ & \l & 32 \\
\end{tabular}
\end{bAntwort}

%%
% ii)
%%

\item Insert 20

\begin{bAntwort}
\begin{tabular}{|r||c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
Index & 0  & 1  & 2  & 3 & 4  & 5  & 6  & 7  & 8     & 9      & 10 \\\hline
Wert  & 11 & \l & \l & 3 & \l & 16 & 28 & 18 & $7_2$ & $20_1$ & 32 \\
\end{tabular}
\end{bAntwort}

%%
% iii)
%%

\item Delete 18

\begin{bAntwort}
\begin{tabular}{|r||c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
Index & 0  & 1  & 2  & 3 & 4  & 5  & 6  & 7  & 8     & 9      & 10 \\\hline
Wert  & 11 & \l & \l & 3 & \l & 16 & 28 & del & $7_2$ & $20_1$ & 32 \\
\end{tabular}

del ist eine Marke, die anzeigt, dass gelöscht wurde und der Bucket
nicht leer ist.
\end{bAntwort}

%%
% iv)
%%

\item Search 7

\begin{bAntwort}
\begin{tabular}{|r||c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
Index & 0  & 1  & 2  & 3 & 4  & 5  & 6  & 7  & 8     & 9      & 10 \\\hline
Wert  & 11 & \l & \l & 3 & \l & 16 & 28 & del & $7_2$ & $20_1$ & 32 \\
\end{tabular}

$h(7) = 7 \mod 11 = 7$

7 (Index) $\rightarrow$
del lineares sondieren $\rightarrow$
8 (Index) $\rightarrow$ gefunden
\end{bAntwort}

%%
% v)
%%

\item Insert 5

\begin{bAntwort}
\begin{tabular}{|r||c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
Index & 0  & 1  & 2  & 3 & 4  & 5  & 6  & 7     & 8     & 9      & 10 \\\hline
Wert  & 11 & \l & \l & 3 & \l & 16 & 28 & $5_3$ & $7_2$ & $20_1$ & 32 \\
\end{tabular}
\end{bAntwort}
\end{enumerate}

\end{enumerate}
\end{document}
