\documentclass{bschlangaul-aufgabe}

\begin{document}
\bAufgabenMetadaten{
  Titel = {Aufgabe 3},
  Thematik = {Softwarearchitektur und Agilität},
  Referenz = 66116-2019-H.T2-TA1-A3,
  RelativerPfad = Staatsexamen/66116/2019/09/Thema-2/Teilaufgabe-1/Aufgabe-3.tex,
  ZitatSchluessel = examen:66116:2019:09,
  BearbeitungsStand = mit Lösung,
  Korrektheit = unbekannt,
  Ueberprueft = {unbekannt},
  Stichwoerter = {Softwarearchitektur},
  EinzelpruefungsNr = 66116,
  Jahr = 2019,
  Monat = 09,
  ThemaNr = 2,
  TeilaufgabeNr = 1,
  AufgabeNr = 3,
}

Die Komponentenarchitektur eines Softwaresystems beschreibt die
unterschiedlichen Softwarebausteine, deren Schnittstellen und die
Abhängigkeiten von Softwarekomponenten wie beispielsweise Klassen. Wir
unterscheiden zwischen der Soll- und der Ist- Architektur eines Systems.
\index{Softwarearchitektur}
\footcite{examen:66116:2019:09}

\begin{enumerate}

%%
% a)
%%

\item Nennen und definieren Sie drei Qualitätsattribute von
Software, die durch die Architektur beeinflusst werden und
charakterisieren Sie jeweils eine „schlechte“ Architektur, die diese
Qualitätsattribute negativ beeinflusst.

\begin{bAntwort}
\begin{description}
\item[Skalierbarkeit] Definition: Ob die Software auch für große
Zugriffslasten konzipiert wurde. Charakterisierung einer schlechten
Architektur: Eine Anwendung läuft nur auf einem Server.

\item[Modifizierbarkeit] Definition: Ob die Software leicht verändert,
erweitert werden kann. Charakterisierung einer schlechten Architektur:
Monolithische Architektur, dass kein Laden von Modulen zulässt.
\footcite[Seite 200]{schatten}
\footcite{wiki:softwarearchitektur}

\item[Verfügbarkeit] Definition: Ob die Software ausfallsicher ist, im
Laufenden Betrieb gewartet werden kann.  Charakterisierung einer
schlechten Architektur: Ein-Server-Architektur, die mehrmal neugestartet
werden muss, um ein Update einzuspielen.

\end{description}
\end{bAntwort}

%%
% b)
%%

\item Erläutern Sie, was Information Hiding ist. Wie hängt
Information Hiding mit Softwarearchitektur zusammen”? Wie wird
Information Hiding auf Klassenebene in Java implementiert? Gibt es
Situationen, in denen Information Hiding auch negative Effekte haben
kann?

\begin{bAntwort}
Das Prinzip der Trennung von Zuständigkeiten (engl. separation of
concerns) sorgt dafür, dass jede Komponente einer Architektur nur für
eine einzige Aufgabe zuständig ist. Das Innenleben von Komponenten
wird durch Schnittstellen verkapselt, was auf das Prinzip des Verbergens
von Informationen (engl. information hiding) zurückgeht.
\footcite{wiki:softwarearchitektur}

Java: Durch die Sichbarkeits-Schlüsselwörter: private, protected

Zusätzlicher Overhead durch Schnittestellen API zwischen den Modulen.
\end{bAntwort}

%%
% c)
%%

\item Erklären Sie, was Refactoring ist.

\begin{bAntwort}
Verbesserungen des Code durch bessere Lesbarkeit, Wartbarkeit,
Performanz, Sicherheit. Keine neuen Funktionen werden programmiert.
\end{bAntwort}

%%
% d)
%%

\item Skizzieren Sie die Kernideen von Scrum inkl. der wesentlichen
Prozessschritte, Artefakte und Rollen. Beschreiben Sie dann die Rolle
von Ist- und Soll-Architektur in agilen Entwicklungskontexten wie Scrum.
\end{enumerate}
\end{document}
