\documentclass{bschlangaul-aufgabe}
\bLadePakete{java,mathe,wpkalkuel}
\begin{document}
\bAufgabenMetadaten{
  Titel = {Aufgabe 3},
  Thematik = {ASCII},
  Referenz = 46116-2015-H.T2-TA1-A3,
  RelativerPfad = Staatsexamen/46116/2015/09/Thema-2/Teilaufgabe-1/Aufgabe-3.tex,
  ZitatSchluessel = examen:46116:2015:09,
  BearbeitungsStand = mit Lösung,
  Korrektheit = unbekannt,
  Ueberprueft = {unbekannt},
  Stichwoerter = {Formale Verifikation, wp-Kalkül},
  EinzelpruefungsNr = 46116,
  Jahr = 2015,
  Monat = 09,
  ThemaNr = 2,
  TeilaufgabeNr = 1,
  AufgabeNr = 3,
}

\let\wp=\bWpKalkuel
\let\equivalent=\bWpEquivalent
\let\erklaerung=\bWpErklaerung
% markierung
\def\m#1{\textcolor{blue}{#1}}
% kommentar
\def\k#1{\hfill{\scriptsize(#1)}}

Sei \text{wp}(A, Q) die schwächste Vorbedingung (weakest precondition)
eines Programmfragments $A$ bei gegebener Nachbedingung $Q$ so, dass $A$
alle Eingaben, die \text{wp}(A,Q) erfüllen, auf gültige Ausgaben
abbildet, die $Q$ erfüllen.\index{Formale Verifikation}\index{wp-Kalkül}
\footcite{examen:46116:2015:09}

Bestimmen Sie schrittweise und formal (mittels Floyd-Hoare-Kalkül)
jeweils \text{wp}(A, Q) für folgende Code-Fragmente $A$ und
Nachbedingungen $Q$ und vereinfachen Sie dabei den jeweils ermittelten
Ausdruck so weit wie möglich.

Die Variablen $x$, $y$ und $z$ in folgenden Pseudo-Codes seien
ganzzahlig (vom Typ int). Zur Vereinfachung nehmen Sie bitte im
Folgenden an, dass die verwendeten Datentypen unbeschränkt sind und
daher keine Überläufe auftreten können.
\footcite{sosy:pu:5:4}

\begin{enumerate}

%-----------------------------------------------------------------------
%
%-----------------------------------------------------------------------

\item Sequenz:
\begin{minted}{java}
x = -2 * (x + 2 * y);
y += 2 * x + y + z;
z -= x - y - z;
\end{minted}

$Q :\equiv x = y + z$

\begin{bAntwort}
Code umformulieren:

\begin{minted}{java}
x = -2 * (x + 2 * y);
y = y + 2 * x + y + z;
z = z - (x - y - z);
\end{minted}

\wp{x=-2*(x+2*y);y=2*y+2*x+z;z=z-(x-y-z);}{x = y + z}

\erklaerung{$z$ eingesetzen}

\equivalent{\wp{x=-2*(x+2*y);y=2*y+2*x+z;}{x = y + (z - (x - y - z))}}

\erklaerung{Innere Klammer auflösen}

\equivalent{\wp{x=-2*(x+2*y);y=2*y+2*x+z;}{x = y + (- x + y - 2z)}}

\erklaerung{Klammer auflösen}

\equivalent{\wp{x=-2*(x+2*y);y=2*y+2*x+z;}{x = - x + 2y + 2z}}

\erklaerung{$-x$ auf beiden Seiten}

\equivalent{\wp{x=-2*(x+2*y);y=2*y+2*x+z;}{0 = -2x + 2y + 2z}}

\erklaerung{$\div 2$ auf beiden Seiten}

\equivalent{\wp{x=-2*(x+2*y);y=2*y+2*x+z;}{0 = -x + y + z}}

\erklaerung{$y$ einsetzen}

\equivalent{\wp{x=-2*(x+2*y);}{0 = -x + (2y + 2x + z) + z}}

\erklaerung{Term vereinfachen}

\equivalent{\wp{x=-2*(x+2*y);}{0 = x + 2y + 2z}}

\erklaerung{$x$ einsetzen}

\equivalent{\wp{}{0 = (-2(x + 2y)) + 2y + 2z}}

\erklaerung{wp weglassen}

\equivalent{0 = (-2(x + 2y)) + 2y + 2z}

\erklaerung{ausmultiplizieren}

\equivalent{0 = (-2x - 4y) + 2y + 2z}

\erklaerung{Klammer auflösen, vereinfachen}

\equivalent{0 = -2x - 2y + 2z}

\erklaerung{$\div 2$ auf beiden Seiten}

\equivalent{0 = -x - y + z}

\erklaerung{$x$ nach links holen mit $+ x$ auf beiden Seiten}

\equivalent{x = -y + z}

\erklaerung{$y$ ganz nach links schreiben}

\equivalent{x = z - y}

$x = -2 \cdot (x + 2 \cdot y)$
\end{bAntwort}

%-----------------------------------------------------------------------
%
%-----------------------------------------------------------------------

\item Verzweigung:

\begin{minted}{java}
if (x < y) {
  x = y + z;
} else if (y > 0) {
  z = y - 1;
} else {
  x -= y -= z;
}
\end{minted}

$Q :\equiv x > z$

\begin{bAntwort}
\begin{description}
\item[1. Fall:] $x < y$
\item[2. Fall:] $x \geq y \land y > 0$
\item[3. Fall:] $x \geq y \land y \leq 0$
\end{description}

Code umformulieren:

\begin{minted}{java}
if (x < y) {
  x = y + z;
} else if (x >= y && y > 0) {
  z = y - 1;
} else {
  y = y - z;
  x = x - y;
}
\end{minted}

\wp{if(x<y)\{x=y+z;\}else if(x>=y\&\&y>0)\{z=y-1;\}else\{y=y-z;x=x-y;\}}
{x > z}

$\equiv$ \k{In mehrere kleinere wp-Kalküle aufsplitten}

\begin{align*}
\Bigl( (x < y) & \land \wp{x=y+z;}{x > z} \, \Bigr) \lor \\
\Bigl( (x \geq y \land y > 0) & \land \wp{z=y-1;}{x > z} \Bigr) \, \lor \\
\Bigl( (x \geq y \land y \leq 0) & \land \wp{y=y-z;x=x-y;}{x > z} \Bigr) \\
\end{align*}

$\equiv$ \k{Code einsetzen}

\begin{align*}
\Bigl( (x < y) & \land \wp{}{\m{y + z} > z} \, \Bigr) \lor \\
\Bigl( (x \geq y \land y > 0) & \land \wp{}{x > \m{y - 1}} \Bigr) \, \lor \\
\Bigl( (x \geq y \land y \leq 0) & \land \wp{y=y-z;}{\m{x - y} > z} \Bigr) \\
\end{align*}

$\equiv$ \k{wp-Kalkül-Schreibweise weg lassen, Code weiter einsetzen}

\begin{align*}
\Bigl( (x < y) & \land y + z > z \, \Bigr) \lor \\
\Bigl( (x \geq y \land y > 0) & \land x > y - 1 \Bigr) \, \lor \\
\Bigl( (x \geq y \land y \leq 0) & \land \wp{}{x - \m{(y - z)} > z} \Bigr) \\
\end{align*}

$\equiv$ \k{Terme vereinfachen, wp-Kalkül-Schreibweise weg lassen}

\begin{align*}
\Bigl( x < y & \land \m{y > 0} \, \Bigr) \lor \\
\Bigl( \m{x \geq y}\footnote{$x > y - 1 \land x \geq y$ ergibt $x \geq y$} &\land y > 0 \Bigr) \, \lor \\
\Bigl( (x \geq y \land y \leq 0) & \land x - (y - z) > z \Bigr) \\
\end{align*}

$\equiv$ \k{letzten Term vereinfachen}

\begin{align*}
\Bigl( x < y & \land y > 0 \, \Bigr) \, \lor \\
\Bigl( x \geq y & \land y > 0 \Bigr) \, \lor \\
\Bigl( (x \geq y \land y \leq 0) & \land \m{x - y > 0} \Bigr) \\
\end{align*}

$\equiv$ \k{ein $\land$ eleminieren}

\begin{align*}
\Bigl( x < y & \land y > 0 \, \Bigr) \, \lor \\
\Bigl( x \geq y & \land y > 0 \Bigr) \, \lor \\
\Bigl( y \leq 0 & \land \m{x > y} \Bigr) \\
\end{align*}

\end{bAntwort}

%-----------------------------------------------------------------------
%
%-----------------------------------------------------------------------

\item Mehrfachauswahl:

\begin{minted}{java}
switch (z) {
  case "x":
    y = "x";
  case "y":
    y = --z;
    break;
  default:
    y = 0x39 + "?";
}
\end{minted}

$Q :\equiv \texttt{'x'} = y$

Hinweis zu den ASCII-Codes

\begin{itemize}
\item $\texttt{'x'} = 120_{(10)}$
\item $\texttt{'y'} = 121_{(10)}$
\item $\texttt{0x39} = 57_{(10)}$
\item $\texttt{'?'} = 63_{(10)}$
\end{itemize}

\end{enumerate}

\begin{bAntwort}
Mehrfachauswahl in Bedingte Anweisungen umschreiben. Dabei beachten,
dass bei fehlendem \bJavaCode{break} die Anweisungen im folgenden Fall
bzw. ggf. in den folgenden Fällen ausgeführt werden:

\begin{minted}{java}
if (z == "x") {
  y = "x";
  y = z - 1;
} else if (z == "y") {
  y = z - 1;
} else {
  y = 0x39 + "?";
}
\end{minted}

\noindent
Da kein \bJavaCode{break} im Fall \bJavaCode{z == "x"}.
\bJavaCode{--z} bedeutet, dass die Variable erst um eins verringert und
dann zugewiesen wird.

\begin{minted}{java}
if (z == 120) {
  y = 120;
  y = 120 - 1;
} else if (z == 121) {
  y = 121 - 1;
} else {
  y = 57 + 63;
}
\end{minted}

\noindent
Vereinfachung / Zusammenfassung:

\begin{minted}{java}
if (z == 120) {
  y = 120;
  y = 119;
} else if (z == 121) {
  y = 120;
} else {
  y = 120;
}
\end{minted}

\wp{if(z==120)\{y=120;y=119;\}else if(z==121)\{y=120;\}else\{y=120;\}}
{120 = y}

\bigskip

$\equiv$ \k{In mehrere kleinere wp-Kalküle aufsplitten}

\begin{align*}
\Bigl( (z = 120) & \land \wp{y=120;y=119;}{120 = y} \Bigr) \lor \\
\Bigl( ((z \neq 120) \land (z = 121)) & \land \wp{y=120;}{120 = y} \Bigr) \, \lor \\
\Bigl( ((z \neq 120) \land (z \neq 121)) & \land \wp{y=120;}{120 = y} \Bigr) \\
\end{align*}

$\equiv$ \k{Code einsetzen}

\begin{align*}
\Bigl( (z = 120) & \land \wp{y=120;}{120 = \m{119}} \Bigr) \lor \\
\Bigl( ((z \neq 120) \land (z = 121)) & \land \wp{}{120 = \m{120}} \Bigr) \, \lor \\
\Bigl( ((z \neq 120) \land (z \neq 121)) & \land \wp{}{120 = \m{120}} \Bigr) \\
\end{align*}

$\equiv$ \k{vereinfachen}

\begin{align*}
& \m{\text{false}} \, \lor\\
\Bigl( (z = 121) & \land \m{\text{true}} \, \Bigr) \lor \\
\Bigl( ((z \neq 120) \land (z \neq 121)) & \land  \m{\text{true}} \Bigr) \\
\end{align*}

$\equiv \text{false} \lor (z = 121) \lor ((z \neq 120) \land (z \neq 121))$

$\equiv (z = 121) \lor (z \neq 121)$

$\equiv z \neq 121$

Alle Zahlen außer 120 sind möglich bzw. alle Zeichen außer ’x’.
\end{bAntwort}
\end{document}
