\documentclass{bschlangaul-aufgabe}
\bLadePakete{graph}
\begin{document}
\bAufgabenMetadaten{
  Titel = {Aufgabe 4},
  Thematik = {Graph a-i},
  Referenz = 46115-2021-F.T2-TA2-A4,
  RelativerPfad = Staatsexamen/46115/2021/03/Thema-2/Teilaufgabe-2/Aufgabe-4.tex,
  ZitatSchluessel = examen:46115:2021:03,
  BearbeitungsStand = mit Lösung,
  Korrektheit = unbekannt,
  Ueberprueft = {unbekannt},
  Stichwoerter = {Algorithmus von Dijkstra},
  EinzelpruefungsNr = 46115,
  Jahr = 2021,
  Monat = 03,
  ThemaNr = 2,
  TeilaufgabeNr = 2,
  AufgabeNr = 4,
}
\begin{enumerate}

%%
% a)
%%

\item Berechnen Sie im gegebenen gerichteten und gewichteten Graph $G =
(V,E,w)$ mit Kantenlängen $w : E \rightarrow \mathbb{R}_0^+$ mittels des
Dijkstra-Algorithmus die kürzesten (gerichteten) Pfade ausgehend vom
Startknoten $a$.

\begin{bGraphenFormat}
a: 0 0
b: -2 0
c: 2 0
d: 2 1
e: -2 1
f: -1 1
g: 0 1
h: 1 1
i: 1 0
a -> c: 6
a -> f: 1
a -> g: 5
a -> h: 2
b -> a: 0
c -> b: 9
c -> d: 6
d -> h: 0
e -> b: 4
f -> b: 6
f -> e: 2
f -> g: 3
g -> d: 8
g -> h: 6
h -> c: 3
i -> a: 1
i -> c: 0
\end{bGraphenFormat}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[li graph,x=2cm,y=2cm]
\node (a) at (0,0) {a};
\node (b) at (-2,0) {b};
\node (c) at (2,0) {c};
\node (d) at (2,1) {d};
\node (e) at (-2,1) {e};
\node (f) at (-1,1) {f};
\node (g) at (0,1) {g};
\node (h) at (1,1) {h};
\node (i) at (1,0) {i};

\path[->] (a) edge node {1} (f);
\path[->] (a) edge node {2} (h);
\path[->] (a) edge node {5} (g);
\path[->] (a) edge[bend right=60] node {6} (c);
\path[->] (b) edge node {0} (a);
\path[->] (c) edge node {6} (d);
\path[->] (c) edge[bend left=60] node {9} (b);
\path[->] (d) edge node {0} (h);
\path[->] (e) edge node {4} (b);
\path[->] (f) edge node {2} (e);
\path[->] (f) edge node {3} (g);
\path[->] (f) edge node {6} (b);
\path[->] (g) edge node {6} (h);
\path[->] (g) edge[bend left=60] node {8} (d);
\path[->] (h) edge node {3} (c);
\path[->] (i) edge node {0} (c);
\path[->] (i) edge node {1} (a);
\end{tikzpicture}
\end{center}

Knoten, deren Entfernung von $a$ bereits feststeht, seien als schwarz
bezeichnet und Knoten, bei denen lediglich eine obere Schranke $\neq
\infty$ für ihre Entfernung von $a$ bekannt ist, seien als \emph{grau}
bezeichnet.\index{Algorithmus von Dijkstra}
\footcite{examen:46115:2021:03}

\begin{enumerate}

%%
% i)
%%

\item Geben Sie als Lösung eine Tabelle an. Fügen Sie jedes mal, wenn
der Algorithmus einen Knoten schwarz färbt, eine Zeile zu der Tabelle
hinzu. Die Tabelle soll dabei zwei Spalten beinhalten: die linke Spalte
zur Angabe des aktuell schwarz gewordenen Knotens und die rechte Spalte
mit der bereits aktualisierten Menge grauer Knoten. Jeder
Tabelleneintrag soll anstelle des nackten Knotennamens $v$ ein Tripel
$(v, v.d, v.\pi)$ sein. Dabei steht $v.d$ für die aktuell bekannte
kürzeste Distanz zwischen $a$ und $v$. $v.\pi$ ist der direkte Vorgänger
von $v$ auf dem zugehörigen kürzesten Weg von $a$.

\begin{bAntwort}
\begin{tabular}{lllllllllll}
\bf{Nr.} & \bf{besucht} & \bf{a} & \bf{b} & \bf{c} & \bf{d} & \bf{e} & \bf{f} & \bf{g} & \bf{h} & \bf{i} \\
\hline
0 &   & 0 & $\infty$ & $\infty$ & $\infty$ & $\infty$ & $\infty$ & $\infty$ & $\infty$ & $\infty$ \\
1 & a & \bf{0} & $\infty$ & 6 & $\infty$ & $\infty$ & 1 & 5 & 2 & $\infty$ \\
2 & f & | & 7 & 6 & $\infty$ & 3 & \bf{1} & 4 & 2 & $\infty$ \\
3 & h & | & 7 & 5 & $\infty$ & 3 & | & 4 & \bf{2} & $\infty$ \\
4 & e & | & 7 & 5 & $\infty$ & \bf{3} & | & 4 & | & $\infty$ \\
5 & g & | & 7 & 5 & 12 & | & | & \bf{4} & | & $\infty$ \\
6 & c & | & 7 & \bf{5} & 11 & | & | & | & | & $\infty$ \\
7 & b & | & \bf{7} & | & 11 & | & | & | & | & $\infty$ \\
8 & d & | & | & | & \bf{11} & | & | & | & | & $\infty$ \\
9 & i & | & | & | & | & | & | & | & | & $\infty$ \\
\end{tabular}

\begin{tabular}{llll}
\bf{nach} & \bf{Entfernung} & \bf{Reihenfolge} & \bf{Pfad} \\
\hline
a  $\rightarrow$  a & 0 & 1 &   \\
a  $\rightarrow$  b & 7 & 7 & a $\rightarrow$ f $\rightarrow$ b \\
a  $\rightarrow$  c & 5 & 6 & a $\rightarrow$ h $\rightarrow$ c \\
a  $\rightarrow$  d & 11 & 8 & a $\rightarrow$ h $\rightarrow$ c $\rightarrow$ d \\
a  $\rightarrow$  e & 3 & 4 & a $\rightarrow$ f $\rightarrow$ e \\
a  $\rightarrow$  f & 1 & 2 & a $\rightarrow$ f \\
a  $\rightarrow$  g & 4 & 5 & a $\rightarrow$ f $\rightarrow$ g \\
a  $\rightarrow$  h & 2 & 3 & a $\rightarrow$ h \\
a  $\rightarrow$  i & 2.147483647E9 & 9 & a $\rightarrow$ i \\
\end{tabular}
\end{bAntwort}

%%
% ii)
%%

\item Zeichnen Sie zudem den entstandenen Kürzeste-Pfade-Baum.

\end{enumerate}

%%
% b)
%%

\item Warum berechnet der Dijkstra-Algorithmus auf einem gerichteten
Eingabegraphen mit potentiell auch negativen Kantengewichten $w : E
\rightarrow \mathbb{R}$ nicht immer einen korrekten Kürzesten-Wege-Baum
von einem gewählten Startknoten aus? Geben Sie ein Beispiel an, für das
der Algorithmus die falsche Antwort liefert.

%%
% c)
%%

\item Begründen Sie, warum das Problem nicht gelöst werden kann, indem
der Betrag des niedrigsten (also des betragsmäßig größten negativen)
Kantengewichts im Graphen zu allen Kanten addiert wird.

\end{enumerate}
\end{document}
