\documentclass{bschlangaul-aufgabe}
\bLadePakete{checkbox}
\begin{document}
\bAufgabenMetadaten{
  Titel = {UML-Diagramme},
  Thematik = {Alle UML-Diagramme},
  Referenz = OOMUP.Diagramme.Alle-UML-Diagramme,
  RelativerPfad = Module/20_OOMUP/Diagramme/Aufgabe_Alle-UML-Diagramme.tex,
  ZitatSchluessel = sosy:e-klausur,
  BearbeitungsStand = mit Lösung,
  Korrektheit = unbekannt,
  Ueberprueft = {unbekannt},
  Stichwoerter = {UML-Diagramme, Klassendiagramm, Objektdiagramm, Zustandsdiagramm Wissen, Sequenzdiagramm, Aktivitätsdiagramm, Anwendungsfalldiagramm, Kommunikationsdiagramm},
}

Ordnen Sie die gegebenen Diagrammarten der Fragestellung zu, die das
jeweilige Diagramm am besten beantwortet.
\index{UML-Diagramme}
\footcite{sosy:e-klausur}

\begin{enumerate}

\item Wie sind die Daten und das Verhalten meines Systems im Detail
strukturiert?

\begin{bAntwort}
Klassendiagramm\index{Klassendiagramm}
\end{bAntwort}

\item Wie sieht ein Schnappschuss meines Systems zur Ausführungszeit
aus?

\begin{bAntwort}
Objektdiagramm\index{Objektdiagramm}
\end{bAntwort}

\item Wie verhält sich das System in einem bestimmten Zustand bei
gewissen Ereignissen?

\begin{bAntwort}
Zustandsdiagramm\index{Zustandsdiagramm Wissen}
\end{bAntwort}

\item Wie läuft die Kommunikation in meinem System ab?

\begin{bAntwort}
Sequenzdiagramm\index{Sequenzdiagramm}
\end{bAntwort}

\item Wie realisiert mein System ein bestimmtes Verhalten?

\begin{bAntwort}
Aktivitätsdiagramm\index{Aktivitätsdiagramm}
\end{bAntwort}

\item Was soll mein geplantes System leisten?

\begin{bAntwort}
Anwendungsfalldiagramm\index{Anwendungsfalldiagramm}
\end{bAntwort}

\item Welche Teile einer komplexen Struktur arbeiten wie zusammen, um
eine bestimmte Funktion zu erfüllen?

\begin{bAntwort}
Kommunikationsdiagramm\index{Kommunikationsdiagramm}
\end{bAntwort}
\end{enumerate}

\end{document}
