\documentclass{bschlangaul-aufgabe}
\bLadePakete{normalformen,rmodell,syntax}
\begin{document}
\bAufgabenMetadaten{
  Titel = {Aufgabe 7},
  Thematik = {Zehnkampf},
  Referenz = 66116-2020-F.T1-TA2-A7,
  RelativerPfad = Staatsexamen/66116/2020/03/Thema-1/Teilaufgabe-2/Aufgabe-7.tex,
  ZitatSchluessel = examen:66116:2020:03,
  BearbeitungsStand = mit Lösung,
  Korrektheit = unbekannt,
  Ueberprueft = {unbekannt},
  Stichwoerter = {SQL, SQL mit Übungsdatenbank, Top-N-Query},
  EinzelpruefungsNr = 66116,
  Jahr = 2020,
  Monat = 03,
  ThemaNr = 1,
  TeilaufgabeNr = 2,
  AufgabeNr = 7,
}

\let\FA=\bFunktionaleAbhaengigkeiten

Gegeben sei die Relation \emph{Zehnkampf}, welche die Ergebnisse eines
Zehnkampfwettkampfes verwaltet. Eine beispielhafte Ausprägung ist in
nachfolgender Tabelle gegeben.
\index{SQL}
\footcite{examen:66116:2020:03}

\textbf{Hinweise:} Jeder Athlet kann in jeder Disziplin maximal ein
Ergebnis erzielen. Außerdem können Sie davon ausgehen, dass jeder Name
eindeutig ist.

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
Name    & Disziplin  & Leistung & Einheit    & Punkte \\\hline
John    & 100m       & 10.21    & Sekunden   & 845 \\
Peter   & Hochsprung & 213      & Zentimeter & 812 \\
Peter   & 100m       & 10.10    & Sekunden   & 920 \\
Hans    & 100m       & 10.21    & Sekunden   & 845 \\
Hans    & 400m       & 44.12    & Sekunden   & 910 \\
$\dots$ & $\dots$    & $\dots$  & $\dots$    & $\dots$ \\
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}

% Datenbankname: Zehnkampf
\begin{minted}{sql}
CREATE TABLE Zehnkampf (
  Name VARCHAR(30),
  Disziplin VARCHAR(30),
  Leistung FLOAT,
  Einheit VARCHAR(30),
  Punkte INTEGER,
  PRIMARY KEY(Name, Disziplin, Leistung)
);

INSERT INTO Zehnkampf VALUES
  ('John', '100m', 10.21, 'Sekunden', 845),
  ('Peter', 'Hochsprung', 213, 'Zentimeter', 812),
  ('Peter', '100m', 10.10, 'Sekunden', 920),
  ('Hans', '100m', 10.21, 'Sekunden', 845),
  ('Hans', '400m', 44.12, 'Sekunden', 910);
\end{minted}
\index{SQL mit Übungsdatenbank}

%%
% a)
%%

\item Bestimmen Sie alle funktionale Abhängigkeiten, die
\textbf{sinnvollerweise} in der Relation Zehnkampf gelten.

\begin{bAntwort}
\FA{
  Disziplin -> Einheit;
  Disziplin, Leistung -> Punkte;
  Name, Disziplin -> Leistung;
}
\end{bAntwort}

%%
% b)
%%

\item Normalisieren Sie die Relation Zehnkampf unter Beachtung der von
Ihnen identifzierten funktionalen Abhängigkeiten. Unterstreichen Sie
alle Schlüssel des resultierenden Schemas.

\begin{bAntwort}
\bRelationMenge{$R_1$}{\bPrimaer{Disziplin}, Einheit}

\bRelationMenge{$R_2$}{\bPrimaer{Disziplin}, \bPrimaer{Leistung}, Punkte}

\bRelationMenge{$R_3$}{\bPrimaer{Name}, \bPrimaer{Disziplin}, Leistung}
\end{bAntwort}

%%
% c)
%%

\item Bestimmen Sie in SQL den Athleten (oder bei Punktgleichheit, die
Athleten), der in der Summe am meisten Punkte in allen Disziplinen
erzielt hat. Benutzen Sie dazu die noch nicht normalisierte
Ausgangsrelation \emph{Zehnkampf}.
\index{Top-N-Query}

\begin{bAntwort}
\begin{minted}{sql}
CREATE VIEW GesamtPunkte AS
  SELECT Name, SUM(Punkte) As Punkte
  FROM Zehnkampf
  GROUP BY Name;

SELECT g1.Name, g1.Punkte, COUNT(*) AS Rang
FROM GesamtPunkte g1, GesamtPunkte g2
WHERE g1.Punkte <= g2.Punkte
GROUP BY g1.Name, g1.Punkte
HAVING COUNT(*) = 1;
\end{minted}

\begin{minted}{md}
 name | punkte | rang
------+--------+------
 Hans |   1755 |    1
(1 row)
\end{minted}
\end{bAntwort}
\end{enumerate}
\end{document}
