\documentclass{bschlangaul-aufgabe}

\begin{document}
\bAufgabenMetadaten{
  Titel = {Aufgabe 8},
  Thematik = {Greedy-Färben von Intervallen},
  Referenz = 66115-2017-H.T1-A8,
  RelativerPfad = Staatsexamen/66115/2017/09/Thema-1/Aufgabe-8.tex,
  ZitatSchluessel = examen:66115:2017:09,
  ZitatBeschreibung = {Thema 1 Aufgabe 8},
  BearbeitungsStand = nur Angabe,
  Korrektheit = unbekannt,
  Ueberprueft = {unbekannt},
  Stichwoerter = {Greedy-Algorithmus},
  EinzelpruefungsNr = 66115,
  Jahr = 2017,
  Monat = 09,
  ThemaNr = 1,
  AufgabeNr = 8,
}

Sei X = (Ji,/2,..., eine Menge von n (geschlossenen) Intervallen über
den reellen Zahlen R. Das Intervall Ij sei dabei gegeben dnrch seine
linke Intervallgrenze Ij E R sowie seine rechte Intervallgrenze rj E R
mit rj > Ij, \dh Ij = [lj,rj].\index{Greedy-Algorithmus}
\footcite[Thema 1 Aufgabe 8]{examen:66115:2017:09}

Wir nehmen in dieser Aufgabe der Einfachheit halber an, dass die Zahlen
alle paarweise verschieden sind.

Zwei Intervalle Ij, 1 überlappen sich gdw. sie mindestens einen Punkt
gemeinsam haben, \dh gdw. falls für (o.B.d.A.) Ij < 4, auch 1 < Vj
gilt. Eine gültige Färbung von X mit c e N Farben ist eine Funktion F :
X  (1,2,...,c) mit der Eigenschaft, dass für jedes Paar Ij,Ik von
überlappenden Intervallen F(Ij)  F(Ik) gilt.

Abbildung 1: Eine gültige Färbung von X

Eine minimale gültige Färbung von X ist eine gültige Färbung mit einer
minimalen Anzahl an Farben. Die Anzahl von Farben in einer minimalen
gültigen Färbung von X bezeichnen wir mit x(X). Wir gehen im Folgenden
davon aus, dass für X eine minimale gültige Färbung F* gefunden wurde.

\begin{enumerate}

%%
% 1.
%%

\item Nehmen wir an, dass aus X alle Intervalle einer bestimmten Farbe
von F* gelöscht werden. Ist die so aus F* entstandene Färbung der
übrigen Intervalle in jedem Fall immer noch eine minimale gültige
Färbung? Begründen Sie Ihre Antwort.

%%
% 2.
%%

\item Nehmen wir an, dciss aus X ein beliebiges Intervall gelöscht wird.
Ist die so aus F* entstehende Färbung der übrigen Intervalle in jedem
Fall immer noch eine minimale gültige Färbung? Begründen Sie Ihre
Antwort.

%%
% 3.
%%

\item Mit uj(X) bezeichnen wir die maximale Anzahl von Intervallen in X,
die sich paarweise überlappen. Zeigen Sie, dass x(A) > uj(X) ist. Wir
betrachten nun folgenden Algorithmus, der die Menge X = (F,F ■ ..,In)
von n Intervallen einfärbt:

\begin{itemize}
\item Zunächst sortieren wir die Intervalle von X aufsteigend nach ihren
linken Intervallgrenzen. Die Intervalle werden jetzt in dieser
Reihenfolge nacheinander eingefärbt; ist ein Intervall dabei erst einmal
eingefärbt, ändert sich seine Farbe nie wieder. Angenommen die sortierte
Reihenfolge der Intervalle sei Ia(i), ■ ■ ■ , F(n)-

\item Das erste Intervall F(i) erhält die Farbe 1. Für 1 < i < n
verfahren wir im Aten Schritt zum Färben des Aten Intervalls wie folgt:

Bestimme die Menge Cj aller Farben der bisher schon eingefärbten
Intervalle die /„(p überlappen. Färbe /„-(j) dann mit der Farbe c, =
min((l,2,..., n)\ Cj). Fortsetzung nächste Seite!
\end{itemize}

%%
% 4.
%%

\item Begründen Sie, warum der Algorithmus immer eine gültige Färbung
von X findet (Hinweis: Induktion).

%%
% 5.
%%

\item Zeigen Sie, dass die Anzahl an Farben, die der Algorithmus für das
Einfärben benötigt, mindestens cü(X) ist.

%%
% 6.
%%

\item Zeigen Sie, dass die Anzahl an Farben, die der Algorithmus für das
Einfärben benötigt, höchstens uj(X) ist.

%%
% 7.
%%

\item Begründen Sie mit Hilfe der o.g. Eigenschaften, warum der
Algorithmus korrekt ist, \dh immer eine minimale gültige Färbung von X
findet.

%%
% 8.
%%

\item Wir betrachten folgenden Implementierung des Algorithmus in
Pseudocode:

% 1 Algorithmus : ColoringNumber(A'L[l,...,n], Aß[l,...,n])
% Eingabe : Felder Xr und Xr mit den rechten und linken Intervallgrenzen.
% Ergebnis : Minimale gültige Färbung der Intervalle.
% 2 begin

% sortiere Xr (und passe Xr an);
% /* color[i] ist die Feirbe des Intervals i
% */
% initialisiere Array coZor[l,.., n];
% // mit Nullen
% /* lastintervalofcolor[c] ist der Index des letzten Intervals das mit c gefärbt
% wurde
% 5

% initialisiere Array lastintervalofcolor[l,..,n];

% color[l freecolor]
% lastintervalofcolor[freecolor] •<— 1;
% for i -k— 2 to n do

% freecolorfound (— falsc]

% for c ■<— 1 to maxcolor do

% // mit Nullen

% maxcolor <— 1;
% freecolor <— maxcolor]

% ic <— lastintervalofcolor[c]]
% if XL] > XR[ic] then
% /* i schneidet kein Interval der Farbe c

% freecolor found
% freecolor
% c;

% */

% truc]

% break;
% /* i schneidet ein Interval der Farbe c

% */

% Ifreecolorfound then
% maxcolor <— maxcolor + 1;
% freecolor <— maxcolor]

% color[i] <r- freecolor]
% lastintervalofcolor[freecolor] ■(— i]
% return color]

Was ist die asymptotische Laufzeit dieses Algorithmus? Was ist der
asymptotische Speicher bedarf dieses Algorithmus? Begründen Sie Ihre
Antworten.
\end{enumerate}
\end{document}
