\documentclass{bschlangaul-aufgabe}
\bLadePakete{mathe,syntax}

\begin{document}
\bAufgabenMetadaten{
  Titel = {Turing-Maschine zur Multiplikation mit 3},
  Thematik = {Turing-Maschine Multiplikation},
  Referenz = THEO.Formale-Sprachen.Typ-1_Kontextsensitiv.Turing-Maschine.Turing-Maschine-Multiplikation,
  RelativerPfad = Module/70_THEO/10_Formale-Sprachen/30_Typ-1_Kontextsensitiv/Turing-Maschine/Aufgabe_Turing-Maschine-Multiplikation.tex,
  ZitatSchluessel = theo:ab:3,
  ZitatBeschreibung = {Aufgabe 5},
  BearbeitungsStand = mit Lösung,
  Korrektheit = unbekannt,
  Ueberprueft = {unbekannt},
  Stichwoerter = {Turing-Maschine},
}

Gesucht ist eine Turing-Maschine, die die Funktion $f : \mathbf{N}
\rightarrow \mathbf{N}$ mit $f(x) = 3x$ berechnet. Zu Beginn der
Berechnung steht die Eingabe binär codiert auf dem Band, wobei der Kopf
auf die linkeste Ziffer (most significant bit) zeigt. Am Ende der
Berechnung soll der Funktionswert binär codiert auf dem Band stehen,
wobei der Kopf auf ein beliebiges Feld zeigen darf.
\index{Turing-Maschine}
\footcite[Aufgabe 5]{theo:ab:3}

\begin{enumerate}

%%
% (a)
%%

\item Überlege, was bei der Multiplikation mit 3 im Binären tatsächlich
passiert. Leite hieraus die Arbeitsweise des Algorithmus für die
Turingmaschine ab und beschreibe diese. Tipp: Die schriftliche
Multiplikation mit Binärzahlen funktioniert genauso wie die schriftliche
Multiplikation mit Dezimalzahlen!

\begin{bAntwort}
$13 \cdot 3 = 0b1101 \cdot 0b11 = 39 = 0b100111$:

\begin{center}
\begin{tabular}{llllll}
  & 1 & 1 & 0 & 1 &   \\
  &   & 1 & 1 & 0 & 1 \\
{\tiny 1} & {\tiny 1} &   &   &   &   \\\hline
1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1
\end{tabular}
\end{center}
\end{bAntwort}

%%
% (b)
%%

\item Erstelle dazu eine TM mit 3 Bändern. Die ersten beiden Bänder
sollen für die Berechnung herangezogen werden. Auf dem dritten Band soll
das Ergebnis stehen. (analog zur schriftlichen Multiplikation)

\begin{bAntwort}
\begin{tabular}{ll}
$z_0$ & Versetzung der Zeiger von Band 2 und 3 im Vergleich zu 1. \\
$z_1$ & kopiert das Wort von Band 1 auf Band 2 (mit Versetzung). \\
$z_2$ & Binäre Addition ohne Übertrag. \\
$z_3$ & Binäre Addition mit Übertrag. \\
$z_4$ & Übertrag am Ende der Addition falls sich das Wort vergrößert \\
$z_f$ & fertig \\
\end{tabular}

\begin{minted}{md}
name: Multiplikation mit 3 (3-Band)
init: z0
accept: zf

z0, 0,_,_
z1, 0,_,_, -,>,>
z0, 1,_,_
z1, 1,_,_, -,>,>

z1, 0,_,_
z1, 0,0,_, >,>,>
z1, 1,_,_
z1, 1,1,_, >,>,>

z1, _,_,_
z2, _,_,_, -,<,<

z2, _,0,_
z2, _,0,0, <,<,<
z2, _,1,_
z2, _,1,1, <,<,<
z2, 0,0,_
z2, 0,0,0, <,<,<
z2, 0,1,_
z2, 0,1,1, <,<,<
z2, 1,0,_
z2, 1,0,1, <,<,<

z2, 1,_,_
zf, 1,_,1, -,-,-

z2, 1,1,_
z3, 1,1,0, <,<,<

z3, 0,1,_
z3, 0,1,0, <,<,<
z3, 1,0,_
z3, 1,0,0, <,<,<
z3, 1,1,_
z3, 1,1,1, <,<,<

z3, 0,0,_
z2, 0,0,1, <,<,<

z3, 1,_,_
z4, 1,_,0, <,<,<

z4, _,_,_
zf, _,_,1, -,-,-
\end{minted}
\bFussnoteUrl{http://turingmachinesimulator.com/shared/tgaybidewo}
\end{bAntwort}

%%
% (c)
%%

\item Erstelle dazu eine TM mit 2 Bändern. Auf dem ersten Band steht die
Eingabe und auf dem zweiten Band soll das Ergebnis stehen.

\begin{bAntwort}
\begin{tabular}{ll}
$z_0$ & Die Binärzahl überlaufen \\
$z_1$ & Zur nächsten Ziffer muss 0 addiert werden. \\
$z_2$ & Zur nächsten Ziffer muss 1 addiert werden. \\
$z_3$ & Zur nächsten Ziffer muss 2 addiert werden. \\
$z_f$ & fertig \\
\end{tabular}

\begin{minted}{md}
name: Multiplikation mit 3 (2-Band)
init: z0
accept: zf

z0, 0,_
z0, 0,_, >,-
z0, 1,_
z0, 1,_, >,-

z0, _,_
z1, _,_, <,-

z1, 0,_
z1, 0,0, <,<

z1, 1,_
z2, 1,1, <,<

z2, 1,_
z3, 1,0, <,<

z3, 0,_
z2, 0,0, <,<
z3, _,_
z2, _,0, -,<

z2, 0,_
z1, 0,1, <,<
z2, _,_
z1, _,1, -,<

z3, 1,_
z3, 1,1, <,<

z1, _,_
zf, _,_, -,-
\end{minted}
\bFussnoteUrl{http://turingmachinesimulator.com/shared/caoxpsgrgl}
\end{bAntwort}
\end{enumerate}
\end{document}
